МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ Федеральное государственное автономное образовательное

учреждение высшего профессионального образования «ЮЖНЫЙ ФЕДЕРАЛЬНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ»

Институт компьютерных технологий и информационной безопасности

Подготовка и оформление реферата

Методические указания по самостоятельной работе по дисциплине «Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения»

для студентов по направлению подготовки 09.04.04 «Программная инженерия»

Составители: Д.П.Калачёв, И.Г.Данилов

Версия 1.0, редакция 13.09.2016 22:51:00

Таганрог 2015

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.2

Издаётся по решению учебно-методического совета Кафедры математического обеспечения и применения ЭВМ

Института компьютерных технологий и информационной безопасности Южного федерального университета

УДК 004.4 ББК 32.973.26-018.2

Подготовка и оформление реферата: Методические указания по самостоятельной работе по дисциплине «Методология программной инженерии и верификация программного обеспе-чения» для студентов по направлению подготовки 09.04.04 «Программная инженерия» / со-став. Д.П. Калачев, И.Г.Данилов – Таганрог: ИКТИБ ЮФУ, 2016. – 8 с.

Настоящее издание служит для обеспечения самостоятельной работы по дисциплине «Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения».

В качестве домашнего задания требуется подготовить реферат по одной из предложен-ных тем. Приведены требования к оформлению реферата и возможные темы реферата. В при-ложении приведен шаблон оформления реферата и шаблон презентации к выступлению по теме реферата.

Предназначено для студентов направления 09.04.04 «Программная инженерия».

2015 Калачев Д.П. Данилов И.Г. кафедра МОП ЭВМ ЮФУ

Разработка и оформление электронного образовательного ресурса: кафедра Математического обеспечения и применения ЭВМ ИКТИБ ЮФУ.

Содержимое ресурса охраняется законом об авторском праве. Несанкционированное копирование и использова-ние данного продукта запрещается. Встречающиеся названия программного обеспечения, изделий, устройств или систем могут являться зарегистрированными товарными знаками тех или иных фирм.

Объем 1 Мб Таганрог: ИКТИБ ЮФУ, Некрасовский, 44

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.3

СОДЕРЖАНИЕ

1.

ВВЕДЕНИЕ ............................................................................................................................

4

2.

СОДЕРЖАНИЕ РЕФЕРАТА .................................................................................................

4

2.1. Структура.........................................................................................................................

4

2.1.1.

Титульный лист ........................................................................................................

4

2.1.2.

Содержание ..............................................................................................................

4

2.1.3.

Введение ...................................................................................................................

4

2.1.4.

Основной текст .........................................................................................................

4

2.1.5.

Заключение ...............................................................................................................

4

2.1.6.

Список использованных источников.......................................................................

4

2.1.7.

Приложения ..............................................................................................................

5

2.2. Требования к оформлению текста ..................................................................................

5

2.3. Представление в электронном виде ................................................................................

5

3.

КРИТЕРИИ ОЦЕНКИ ............................................................................................................

5

4.

БИБЛИОГРАФИЯ ..................................................................................................................

6

5.

ТЕМЫ РЕФЕРАТОВ ..............................................................................................................

6

6.

ПРИЛОЖЕНИЯ......................................................................................................................

8

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.4

1. ВВЕДЕНИЕ

Дисциплина и ее связь с практическими нуждами заказчиков обладает высокой динамич-ностью, обусловленной спецификой предметной области, основанной на современных инфор-мационных системах и технологиях их построения. Как следствие, для более полного удовле-творения потребности личности в получении образования, адекватного потребностям совре-менного общества, тематика рефератов предусматривает широкий спектр тем в области про-граммирования и программной инженерии, а также допустимы и приветствуются личные ини-циативы студентов в предложении тем домашнего задания.

2. СОДЕРЖАНИЕ РЕФЕРАТА

2.1.      Структура

Документ состоит из следующих структурных элементов:

титульный лист; содержание; введение;

терминология и сокращения (если требуется); основной текст; заключение;

список использованных источников (обязательно); приложения (если требуется).

Перечисленные элементы присутствуют в тексте реферата в указанной выше последова-тельности.

2.1.1. Титульный лист

См. приложение – файл «(шаблон реферата) ФамилияИО Группа Тема.doc»

2.1.2. Содержание

Содержание оформляется средствами используемого редактора (например, MS Word или Open Office Writer). Для этого нужно, чтобы в тексте все заголовки были оформлены стилем «Заголовок» требуемого уровня.

2.1.3. Введение

Очень кратко (один-два абзаца) о содержании работы, актуальности.

2.1.4. Основной текст

Объем от 10 до 50 страниц.

В тексте должны быть ссылки на источники.

2.1.5. Заключение

О чем шла речь, обязательно должно быть отмечено личное отношение к написанному.

2.1.6. Список использованных источников

Список содержит использованные или упомянутые в тексте источники в виде книг, жур-налов, статей, сайтов Интернет и других. Необходимо указывать все выходные данные источ-ников.

Требования к оформлению см. [4] и [5].

Одна из очень распространённых ошибок при указании источника – ссылка на сайт це-ликом, например www.wikipedia.org. Д.б указана ссылка на определённую страницу.

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.5

2.1.7. Приложения

Объемные документы допустимо прикладывать только на электронном носителе.

2.2.      Требования к оформлению текста

Реферат (и входящие в его состав приложения) выполняется в печатном виде на листах формата А4. Гарнитура выбирается студентом самостоятельно. Параметры страницы, следу-ющие:

поля – левое поле 2,5 см, правое – 1,5 см, верхнее и нижнее – 2 см.; кегль – 14 пунктов (допускается 12); межстрочный интервал – 1,5 (допускается 1).

Шаблон, приведенный в приложении – файл «(шаблон реферата) ФамилияИО Группа Тема.doc» соответствует указанным требованиям по оформлению.

При выделении отдельных элементов текста могут использоваться различные начерта-ния и кегли.

По тексту должны быть ссылки на источники, из которых взят материал.

Текст должен снабжаться соответствующими схемами, формулами, таблицами, скрин-шотами и рисунками.

Не допустимы заголовки в виде аббревиатур или английских названий. Аббревиатуры и английские термины могут входить в названия как его элементы.

Текст излагается русским литературным языком. Изложение текста должно быть логич-ным последовательным и понятным.

Объемные документы-приложения допустимо прикладывать на электронном носителе.

2.3.      Представление в электронном виде

При сдаче в электронном виде реферат д.б. представлен в виде одного файла. Допустимо несколько файлов, только если есть отдельные приложения – файлы.

Допустимые форматы: doc, docx, rtf, pdf, odt.

Имя файла должно иметь вид «ФамилияИО Группа Название темы», например,

«ИвановИИ А-91 Человеческий фактор в разработке ПО.doc». Если название темы длинное, допустимо его разумно сократить.

3. КРИТЕРИИ ОЦЕНКИ

Наличие осмысленного содержания и умение кратко пояснить написанное – необходи-мое условие получения хорошей оценки.

Русский текст не должен иметь грамматических ошибок. Так как наличие ошибок ничем другим, как ленью и небрежностью, объяснены быть не могут, то неграмотным будут сни-жаться оценки.

Основные критерии при формировании оценки:

Введение – о чем пойдет речь, обоснование выбора данной темы.

Актуальность – описываемые технологии используются сейчас или ожидается исполь-зование в будущем, описываемые проблемы актуальны, подтверждено ссылками.

Заключение – о чем шла речь, выводы.

Релевантность – содержание реферата соответствует выбранной теме.

Самостоятельность – у автора есть личное мнение и оно отражено в реферате.

Оформление – текст форматирован (шрифты, выравнивание, переносы), рисунки и таб-лицы оформлены, нет орфографических и грамматических ошибок.

Содержание – общая оценка качества работы.

Бонус – уникальность содержания (в т.ч. для самостоятельно придуманной темы), осо-бенности оформления.

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.6

Может потребоваться выступление по теме реферата. Наличие презентации для выступ-ления существенно повышает возможность получения высокой оценки.

Студент должен сдать не только «бумажный», но и электронный вариант отчета в требу-емом формате, см. п 2.3 «Представление в электронном виде».

4. БИБЛИОГРАФИЯ

Приведенная библиография относится к оформлению текста реферата.

ГОСТ 7.32−2001. Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Отчет о научно-исследовательской работе. Структура и правила оформления [Текст].

– Введ. 2003-07-01. – М.: Изд-во стандартов, 2002.

ГОСТ 2.105-95. Межгосударственный стандарт. Единая система конструкторской доку-ментации. Общие требования к текстовым документам [Текст]. – Введ. 1995-01-01. – М.: Изд-во стандартов, 1994.

ГОСТ 7.0.5-2008. Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Библиографическая ссылка. Общие требования и правила составления [Текст]. – Введ. 2008-07-01. – М.: Изд-во стандартов, 2008.

ГОСТ 7.1-2003. Библиографическая запись. Библиографическое описание. Общие требо-вания и правила составления [Текст]. – Введ. 2003-07-01. – М.: Изд-во стандартов, 2002.

ГОСТ 7.82-2001. Библиографическая запись. Библиографическое описание электронных ресурсов [Текст]. – Введ. 2001-07-01. – М.: Изд-во стандартов, 2001.

ГОСТ 7.12-93. Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Библиографическая запись. Сокращение слов на русском языке. Общие требования и пра-вила [Текст]. – Введ. 1995-07-01. – М.: Изд-во стандартов, 1994 .

ТЕМЫ РЕФЕРАТОВ

В качестве реферата требуется представить обзор прочитанной книги по теме учебного курса. Ниже перечень некоторых из возможных книг, прочтение которых, вообще говоря , является обязательным для хорошего специалиста в области программной инженерии.

Хант Э., Томас Д.. Программист-прагматик. Путь от подмастерья к мастеру / Э. Хант, Д. Томас.; пер. с англ. – 2-е издание – М.: Лори, Питер Пресс, 2007. – 288 с.

Уэйншенк Сьюзан. 100 главных принципов дизайна / Уэйншенк Сьюзан; пер. с англ. –

СПб.: Питер, – 2012, 272 с.

Сеов Стивен. Проектируем время. Психология восприятия времени в программном обеспечении / Сеов Стивен; пер. с англ. – Спб.: Символ, 2009, – 224 с.

Спольски Джоэл. Джоэл о программировании / Спольски Джоэл; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс, 2006. – 352 с.

Спольски Джоэл. И снова о программировании / Спольски Джоэл; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс, 2009. – 326 с.

Купер Алан. Психбольница в руках пациентов. Алан Купер об интерфейсах: почему высокие технологии сводят нас с ума и как восстановить душевное равновесие. / Купер Алан; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс, 2009. – 336 с.

Гласс Роберт. Креативное программирование 2.0 / Гласс Роберт; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс, 2009. – 352 с.

Купер Алан, Рейман Роберт, Кронин Дэвид. Алан Купер об интерфейсе. Основы про-ектирования взаимодействия. / Купер Алан, Рейман Роберт, Кронин Дэвид.; пер. с англ. СПб.: Символ-Плюс 2009 г. – 688 с.

Брукс Фредерик мл.. Мифический человеко-месяц или как создаются программные си-стемы / Фредерик Брукс мл.; пер. с англ. 2-е изд., – СПб.: Символ-Плюс, 2005. – 304 с.

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.7

Балдеющие от адреналина и зомбированные шаблонами / Демарко Т., Листер Т., Хру-щка П., Макменамин С., Робертсон Д., Робертсон С.; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс,

2009. – 288 с.

Демарко Том, Листер Тимоти. Человеческий фактор. Успешные проекты и команды / Демарко Том, Листер Тимоти; пер. с англ. – СПб.: Символ-Плюс, 2009. – 256 с.

Йордон Эдвард. Путь камикадзе / Эдвард Йордон; пер. с англ. – М.: Лори, 2004. – 290 с.

Мараско Джо. IT-проекты. Фронтовые очерки / Джо Мараско; пер. с англ. – СПб.: Сим-

вол-Плюс, 2010. – 384 с.

Майерс Г., Баджетт Т., Сандлер К. Искусство тестирования программ / Гленфорд Май-ерс, Том Баджетт, Кори Сандлер; пер. с англ. – М.: Диалектика, Вильямс, 2012. – 272 с.

Субраманиам Венкат, Хант Энди. Этюды на тему быстрой разработки программного обеспечения / Субраманиам Венкат, Хант Энди; пер. с англ. – М.: Лори. 2009. – 207 с.

Тэллес Мэтт, Хсих Юань. Наука отладки / Тэллес Мэтт, Хсих Юань; пер. с англ. – М.: КУДИЦ-Образ, 2003. – 560 с.

Мартин Роберт. Идеальный программист. Как стать профессионалом разработки ПО / Мартин Роберт; пер. с англ. – СПб.: Питер, 2014. – 224 с.

Фаулер Чед. Программист-фанатик / Фаулер Чед; пер. с англ. – СПб. : Питер, 2015. – 208 с.

Э.М. Кларк, О. Грамберг, Д. Пелед. «Верификация моделей программ». Москва, 2002, изд-во МЦНМО, 415 с.

Ю.Г. Карпов. Model checking: верификации параллельных и распределенных про-граммных систем. Изд-во БХВ-Петербург, 2010, 552 с.

Лисков Б., Гатэг Дж. Использование абстракций и спецификаций при разработке про-

грамм. - М.: Мир, 1989. - 424 с.

Грис Д. Наука программирования. - М.: Мир, 1984. - 416 с.

Лавров С. Программирование. Математические основы, средства, теория. – БХВ-Пе-

тербург, 2001, 317с.

В. В. Липаев. Методы обеспечения качества крупномасштабных программных средств.

М.: Синтег, 2003.

Кулямин В.В. Технологии программирования. Компонентный подход. М.: ИНТУИТ-

Бином, 2007. - 463 с.

Б. Боэм, Дж. Браун, Х. Каспар и др. Характеристики качества программного обеспече-

ния. М.: Мир, 1991.

Миронов А.М., Жуков Д.Ю. Математическая модель и методы верификации программ-ных систем // Информационные технологии и вычислительные системы. 2005. - 220 с.

Вельдер С.Э., Лукин М.А., Шалыто А.А., Яминов Б.Р. Верификация автоматных про-грамм: Учебное пособие. - СПб.: СПбГУ ИТМО, 2011. - 242 с.

Нейгард М., Release it! Проектирование и дизайн ПО для тех, кому не всё равно. / Ней-гард М.; пер. с англ. – СПб.: Питер, 2015. – 320 с.

Савчук Игорь. Отъявленный программист. Лайфхакинг из первых рук. СПб.: Питер Пресс, 2015. — 272 с. — ISBN 978-5-496-01806-7.

Сейбел П. Кодеры за работой. Размышления о ремесле программиста. Символ-Плюс,

2011. - 544 с. - ISBN: 978-5-93286-188-2

Сонмез Дж. Путь программиста. Человек эпохи IT. Санкт-Петербург: Питер, 2016. — 448 с. — ISBN: 9785496019156

Хамбл Дж., Фарли Д. Непрерывное развёртывание ПО: автоматизация процессов сборки, тестирования и внедрения новых версий программ. Пер. с англ. — М.: Вильямс,

2011. — 432 с.: ил. — Парал. тит. англ. — ISBN 9785845917393.

34.

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог

Методология программной инженерии и верификация программного обеспечения. Методические указания по самостоятельной работе.8

6. ПРИЛОЖЕНИЯ

Файл «(шаблон реферата) ФамилияИО Группа Тема.doc» – шаблон реферата в формате MS Word.

Файл «(шаблон презентации) ФамилияИО Группа Тема.ppt» – шаблон презен-

тации реферата в формате MS Power Point.

Калачев Д.П. Данилов И.Г. ЮФУ, кафедра МОП ЭВМ, Таганрог